

Ziel dieses Kapitels ist es, ein gemeinsames Verständnis für diese Arbeit zu schaffen. Dabei werden wichtige Begriffe, sowohl im Multiprojektmanagement, als auch in der Unternehmensmodellierung vorgestellt und voneinander abgegrenzt. Zusätzlich erfolgt eine wissenschaftstheoretische Einordnung der Unternehmensmodellierung in welcher Nutzeinpotenziale und Herausforderungen vorgestellt werden.   
 
 

\section{Begriffe und Definitionen im Multiprojektmanagement}

Der Themenkomplex des Multiprojektmanagements umfasst eine Vielzahl von Termini, die in der Literatur oft jedoch weder inhaltlich noch begrifflich voneinander abgegrenzt sind. (\cite[S. 13]{dammer2008multiprojektmanagement}; \cite[S. 4]{seidl2011multiprojektmanagement}). Aus diesem Grund werden im Folgenden die für diese Arbeit relevanten Begriffe des Multiprojektmanagements auf ihre Bedeutung hin untersucht. Die Begriffe Projekt, Programm und Projektportfolio werden vorgestellt und diskutiert.
	\subsection{Projekt}
	Die Bezeichnung Projekt wird teilweise geradezu inflationär und unterschiedslos auf eine eine Vielzahl von Tätigkeiten angewandt \parencite[S. 1]{heintel2015projektmanagement}. Laut Kuster (2011) gibt es keine allgemein gültige Definition, jedoch lassen sich gemeinsame Charakteristiken herausfiltern, um den Begriff im Kontext Projektmanagement einzugrenzen \parencite[S. 4]{kuster2008handbuch}. 
	Patzak und Rattay (2014) bezeichnen ein Projekt als: 
	\newtheorem*{remark8}{Projektdefinition 1}
	
	\begin{remark8} 
		„Eine einmalige, parallele und sequenzielle Vernetzung von Aktivitäten, wobei die Ausgangslage definiert, das angestrebte Ergebnis spezifiziert und die erforderlichen Maßnahmen noch völlig offen sind, so dass wesentliche Unsicherheit in der Zielerreichung bestehen". \parencite[S. 19]{patzak2008projektmanagement}
	\end{remark8} 
    %%	Nach \parencite[S. 5]{kuster2008handbuch} könnte eine allgemeine Definition wie folgt lauten:
    %%	\newtheorem{remark}{Projektdefinition}
	%%   \begin{remark}
	
    %% 	„Wenn ein einmaliges, bereichsübergreifendes Vorhaben zeitlich begrenzt, zielgerichtet, interdisziplinär und so wichtig, kritisch und dringend ist, dass es nicht einfach in der bestehenden Linienorganisation bearbeitet werden kann, sondern besondere organisatorische     Vorkehrungen getroffen werden müssen, dann handelt es sich um ein Projekt.“ 
    %% 	\end{remark}

	Eine weitere Definition gibt die \textit{DIN 69901} vor:
	\newtheorem*{remark1}{Projektdefinition 2}
	\begin{remark1}
	„Ein Projekt ist ein Vorhaben, das im Wesentlichen durch Einmaligkeit der Bedingung in ihrer Gesamtheit gekennzeichnet ist, wie z. B.: Zielvorgaben, zeitliche, finanzielle, personelle oder andere Bedingungen, Abgrenzungen gegenüber anderen Vorhaben und projektspezifische Organisation\footnote{\textit{Quelle: \parencite[S. 5]{seidl2011multiprojektmanagement}}}“
	\end{remark1}

	
	Die \textit{DIN} Definition lässt mehr Interpretationsspielraum zu, jedoch sollten die Merkmale zur Charakterisierung näher eingegrenzt werden. Seidl (2011) gibt dazu eine umfassende Übersicht. (siehe Abbildung \ref{fig_Pjm})
	
	

	\begin{figure}
	\centering	
	\includegraphics[]{MerkmaleProjekteSeidl}
	\caption{Projektmerkmale nach Seidl (2011, S. 5).}
	\label{fig_Pjm}
	\end{figure}
	
	
	
	In Anlehnung an Seidl (2011) sind auch im Kontext dieser Arbeit insbesondere Projektmerkmale zu betrachten die im Zusammenhang mit dem Multiprojektmanagement eine andere Bedeutung bekommen als im Projektmanagement. So ergeben sich in Multiprojektsituationen Unterschiede in den Restriktionen, in der Komplexität, im Risiko sowie in der Zielsetzung. \parencite[S. 6]{seidl2011multiprojektmanagement}\pagebreak
	
	Projekte werden im Übrigen in der Literatur unterschiedlich klassifiziert und in Projektarten eingeteilt. Die Differenzierung ist dabei allerdings nicht einheitlich und wird unter verschiedenen Aspekten vorgenommen. Eine Charakterisierung kann u.a. hinsichtlich der Auftragsart (intern, extern), nach dem Verrichtungsgegenstand (Softwareprojekt, Bauprojekt)  oder nach dem Schwierigkeitsgrad (komplex, simpel) erfolgen. (\cite[S. 7-8]{kuster2008handbuch}; \cite{Angerprojekt2006})
	
	
	\subsection{Programm/Programmmanagement}
	
	Programme sind Projekte, die wegen einer gemeinsamen Zielsetzung und inhaltlicher Verbindung einem zentralen Management unterstehen. Ein Programm ist im Kontext des Projektmanagements definiert als:
	\newtheorem*{remark2}{Programmdefinition 1}
	\begin{remark2}
	"`Eine Menge zusammenhängender Projekte und organisatorischer Veränderungsprozesse, die mit dem Ziel aufgesetzt wurden, eine strategische Zielsetzung zu erreichen und einen erwarteten Nutzen für die Organisation zu erreichen." \parencite[S. 7]{seidl2011multiprojektmanagement}.
	\end{remark2}
	
	Auch Patzak und Rattay (2014) definieren Programme als eine sequenzielle und parallele Vernetzung von Aufgaben unter einem gleichen, angestrebten Ziel \parencite[S. 19]{patzak2008projektmanagement}. Im Unterschied zum Projektportfolio sind sie bis zur Erreichung ihrer Zielsetzung zeitlich befristet \parencite[S. 7]{seidl2011multiprojektmanagement}.  
	
	Die Planung, übergreifende Leitung und das Controlling eines Programms wird vom Programmmanagement abgewickelt \parencite[S. 12]{seidl2011multiprojektmanagement}. Der Fokus liegt im Gegensatz zum Projektmanagement, welches sich auf Einzelprojektsituationen beschränkt, auf der Erreichung strategischer und projektübergreifender Ziele \parencite[S. 507]{patzak2008projektmanagement}. Da mit der Erfüllung der gesetzten Ziele ein Programm seine Daseinsberechtigung verliert, ist auch das Programmmanagement eine zeitlich befristete Aufgabe \parencite[S. 12]{seidl2011multiprojektmanagement}.
	
	
	
	
	\subsection{Projektportfolio/Projektportfoliomanagement}
	
	Die Menge aller Projekte oder Programme einer Unternehmung zur Umsetzung strategischer Ziele wird als das Projektportfolio bezeichnet. Die \textit{DIN 69909} beschreibt ein Projektportfolio als:
	\newtheorem*{remark3}{Projektportfoliodefinition 1}
	\begin{remark3}
	„Zusammenfassung von Projekten und Programmen in einem abgegrenzten Verantwortungsbereich zum Zwecke einer permanenten übergeordneten Planung und Steuerung\footnote{\textit{\parencite{angproport}}}.“
	\end{remark3} 
	Auch die Definition von Dye und Pennypacker (1999) nach Dammer (2008), hat einen ähnlichen Ansatz:
	\newtheorem*{remark4}{Projektportfoliodefinition 2}
	\begin{remark4}
	"`A project portfolio is a collection of projects that, in the aggregate, make up an organizations investment strategy". (Dye und Pennypacker, 1999 nach \cite[S. 15]{dammer2008multiprojektmanagement})
	\end{remark4}\pagebreak

	Das Projektportfolio ist zeitlich nicht befristet, da regelmäßig neue Projekte in das Portfolio aufgenommen werden, um die strategischen Ziele der Unternehmung zu verfolgen \parencite[S. 6]{seidl2011multiprojektmanagement}. Jedoch können die Projekte im Portfolio, im Gegensatz zu Programmen unabhängig voneinander sein und müssen kein gemeinsames Sachziel aufweisen, wenngleich auch Programme Teil des Projektportfolios sein können \parencite{schoenert2012programm}.
	Die Identifikation und Auswahl geeigneter Projekte wird vom Projektportfoliomanagement (PPM) übernommen. Die Zielsetzung liegt dabei in der Optimierung der Projektportfolios. Nach Seidl (2011) handelt es sich um eine zyklischen Aufgabenstellung, bei der eine permanente Steuerung, Priorisierung, Planung und Überwachung der Projekte eines Unternehmens erfolgt \parencite[S. 11]{seidl2011multiprojektmanagement}. Der Lebenszyklus unterscheidet sich insofern von dem des Projekt- oder Programmmanagements, dass er nicht mit der Zielerreichung endet, sondern in iterativen Schleifen wiederholt wird. Dabei wird in der Literatur die strategische Bedeutung des Projektportfoliomanagements hervorgehoben. So dient es beispielsweise als Instrument für die Unternehmensleitung um die Unternehmensstrategie zu steuern und kontrollieren zu können \parencite[S. 15]{dammer2008multiprojektmanagement}.
	
	Auch der Begriff Multiprojektmanagement wird in der Literatur häufig dem Projektportfoliomanagement gleichgestellt. Da Multiprojektmanagement hauptsächlich im deutschen Raum Verwendung findet, ist eine inhaltliche Abgrenzung nur bedingt möglich \parencite{ang2015mpm}. In neueren Veröffentlichungen wird Multiprojektmanagement jedoch breiter aufgefasst und inhaltlich dem Projektportfoliomanagement gegenüber erweitert. So wird es als Oberbegriff für das Projektportfolio- und Programmmanagement angesehen und umschließt zusätzlich sämtliche organisatorischen Maßnahmen, die für Multiprojektsituationen zuträglich sind. (\cite[S. 36]{kunz2007strategisches}; \cite{ang2015mpm}; \cite[S. 16]{dammer2008multiprojektmanagement})
	
	Laut Dammer (2008) wird das Programm- und Portfoliomanagement als Methode verstanden, die unter bestimmten organisatorischen Voraussetzungen angewandt wird, während das Multiprojektmanagement die Gesamtheit aller Maßnahmen im Management von Projektlandschaften beschreibt. Im Kontext der vorliegenden Arbeit wird Projektportfoliomanagement, Portfoliomanagement und Multiprojektmanagement jedoch auch Synonym verwendet. \parencite[S. 17]{dammer2008multiprojektmanagement}


\section{Begriffe und Definitionen in der Unternehmensmodellierung}

	Im folgenden Abschnitt werden die theoretischen Grundlagen der Unternehmensmodellierung beschrieben. Dabei wird zunächst eine Begriffsdefinition und Abgrenzung zu Modellen, Modellierungssprachen und der Unternehmensmodellierung vorgenommen 
	
	\subsection{Modell/Modellierung}
	
	Die Modellverwendung und -Entwicklung spielt sowohl in der Informatik als auch in der Wirtschaftsinformatik eine wichtige Rolle. Um Veränderungen oder Verbesserungen im Unternehmen zu ermöglichen muss zunächst die in diesem vorherrschende Praxis verstanden werden. Diese ist jedoch vielschichtig und lässt sich aus unterschiedlichen Blickwinkeln betrachten. Dabei sind jedoch nicht alle Details, Perspektiven und Aspekte für die jeweilige Problemlösung relevant. Modelle adressieren diese Herausforderung. \parencite[S. 25]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung}
	\newtheorem*{remark5}{Modelldefinition 1}
	\begin{remark5}
	"`Auf der Basis von Funktions, Struktur oder Verhaltensähnlichkeiten bzw. -Analogien zu einem Original werden Modelle zum Zwecke speziell solcher Problemlösungen benutzt, deren Durchführung am Original nicht möglich oder zu aufwendig wäre". \parencite{GablerModell}
	\end{remark5} 
	 
	Die Definition von Thommen und Horn (2018) verdeutlicht, dass Modelle, durch Abstraktion auf die für den Verwendungszweck wesentlichen Aspekte, Probleme verständlich und beherrschbar machen.  
	Auch Fink (2005) bezeichnet ein Modell als eine \textit{"`..im Hinblick auf einen Zweck vereinfachte Abbildung eines Realitätsausschnittes oder eines abstrakten Gegenstands als ein Artefakt, wobei Modelle entsprechend des Zweckbezuges gewisse Ähnlichkeiten zum abgebildeten Gegenstandbereich (Objektsystem) besitzen.." \parencite[S. 91]{fink2005grundlagen}. } 
	\pagebreak
	
	Dementsprechend zielen Modelle darauf ab, relevante Aspekte der betrieblichen Praxis abzubilden, um als Grundlage für den gedachten Zweck zu dienen. Zur Charakterisierung des Modellbegriffs wird in der Literatur regelmäßig auf die Definition von Stachowiak (1973)  verwiesen. Demnach werden dem Modellbegriff drei Hauptmerkmale zugesprochen:
	
	\begin{itemize}
	
		\item \textbf{Abbildungsmerkmal}: Modelle sind stets Abbildungen eines natürlichen oder künstlichen Originals, welche selbst wieder Modelle sein können.
		\parencite[S. 131]{stachowiak2012allgemeine}
		
		\item \textbf{Verkürzungsmerkmal}: Modelle erfassen nur die für seine Ersteller und Nutzer relevanten Attribute und nicht alle Aspekte des Originals.
		 \parencite[S. 132]{stachowiak2012allgemeine}
		
		\item \textbf{Pragmatisches Merkmal}: Modelle lassen sich nicht eindeutig einem Original zuordnen und dienen stets einem Zweck. Sie erfüllen ihre Funktionen für den Modellnutzer innerhalb bestimmter Zeitintervalle und für einen gegebenen Praxisbezug. 
		 \parencite[S. 132-133]{stachowiak2012allgemeine}
	
	\end{itemize}
	
	Folgernd aus den beschriebenen Merkmalen und der subjektiven Wahrnehmung des Modellierers wird ein Modell nur selten ein exaktes Abbild der realen Welt sein, sondern lediglich Ähnlichkeiten zu ihr aufweisen. \parencite[S. 27]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung} 
	
	Frank (2011) erklärt die Definition von Stachowiak (2012) für nicht vollkommen überzeugend. So existiert oftmals kein Original zu einem Modell, da die abzubildenden Domänen wiederum nur Abstraktionen sein können. Weiterhin wird eine Diskussion vor dem Hintergrund des naiven Realismus vorgenommen, der für jede in Betracht genommene Domäne eine unabhängige Existenz postuliert, welche von einem Beobachter objektiv wahrgenommen und konzeptualisiert werden kann. \parencite[S. 2-3]{FrankMpEConcepsrohtua} 
	Um nicht auf die Annahme beschränkt zu sein, dass es ein Original gibt, definiert Frank ein Modell wie folgt:
	\newtheorem*{remark6}{Modelldefinition 2}
	\begin{remark6}
	„A model in general is a construction that results from purposeful abstractions of a domain." \parencite[S. 4]{FrankMpEConcepsrohtua}.
	\end{remark6}
	Durch die Charakterisierung als Konstruktion wird hervorgehoben, dass es sich um das Ergebnis eines kreativen Aktes handelt, welcher von verschiedenen Faktoren wie der Sprache und/oder den kognitiven Fähigkeiten geprägt wird. \parencite[S. 4]{FrankMpEConcepsrohtua}
	
	In diesem Zusammenhang sollte auch der Begriff des konzeptuellen Modells beleuchtet werden. Ein konzeptuelles Modell beschreibt durch semi-formale oder formale-visuelle Sprache die Phänomene einer Domäne auf einer bestimmten Abstraktionsebene \parencite[S. 1]{krogsite2012}.
	
	Konzeptuelle Modelle weisen dabei einige Charakteristiken auf. So repräsentieren sie keine bestimmten Objekte, sondern sind Abstraktionen auf Konzepte einer Domäne.  Sie zielen darauf ab, die sprachlichen Konzepte einer Zieldomäne darzustellen oder zu rekonstruieren. Über konzeptuelle Modelle soll die Sprachbarriere zwischen einem Informationssystem und einem Diskursbereich überbrückt werden. Um unabhängig vom technologischen Wandel zu sein sollten sie, von sich ändernden technischen Eigenschafen abstrahieren. \parencite[S. 24-25]{FrankMpEConcepsrohtua} 
	
	In der konzeptuellen Modellierung, wird auch wie in Programmiersprachen zwischen Abstraktionsebenen unterschieden. Die für diese Zwecke zu unterscheidenden Begriffe sind Typ und Instanz. Ein Typ definiert bestimmte Eigenschaften oder Attribute. Die Instanzen dieses Typs werden durch diese definierten Eigenschaften Charakterisiert. \parencite[S. 13]{FrankMpEConcepsrohtua} 
	
	Die Entwicklung von Modellen wird als Modellierung oder Modellbildung bezeichnet. Dabei erfolgt nach Sandkuhl (2013) eine strukturierte und formale Beschreibung abstrakter oder konkreter Erscheinungen, woraus als Ergebnis am Ende Modelle hervorgehen. \parencite[S. 27]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung}
	
	\pagebreak
	\subsection{Modellierungssprache/Methode}
	Die Dokumentation des Modellierungsprozesses erfolgt mittels Modellierungssprachen. Ausgehend von der eingesetzten Darstellungsform werden diese in textuelle und visuelle Sprachen unterschieden. Während textuelle Modellierungssprachen über eine Grammatik definiert werden, nutzen visuelle Modellierungssprachen dafür in der Regel Meta-Modelle. \parencite[S. 28]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung}
	
	Modellierungssprachen beinhalten eine abstrakte und konkrete Syntax. Die konkrete Syntax repräsentiert die Notation und bildet, durch die Bereitstellung visueller Konstrukte, die optische Schnittstelle zum Benutzer. Die zugehörige abstrakte Syntax beschreibt, wie diese Konstrukte verwendet und miteinander kombiniert werden dürfen. Dabei ist die abstrakte Syntax unabhängig von der konkreten Syntax und Semantik einer Sprache. Sie befasst sich ausschließlich mit der Form und Struktur der Konzepte, ohne dabei die Präsentation oder Bedeutung zu berücksichtigen. \parencite[S. 16- 17]{Clark2015AppliedMA} 
	
	Neben der Syntax verfügen Modellierungssprachen auch über eine Semantik. Durch die Definition der Semantik wird der Sprache eine Bedeutung zugewiesen, damit keine Annahmen getroffen werden, die zu einer Fehlinterpretation oder falschen Verwendung führen. \parencite[S. 17]{Clark2015AppliedMA}
	
	Dabei muss jedoch zwischen formalen und informalen Modellierungssprachen differenziert werden. Während die Semantik bei informalen Modellierungssprachen nur umgangssprachlich festgelegt wird, ist diese bei formalen Modellierungssprachen für axiomatisch geschlossene Systeme definiert. \parencite[S. 28]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung}
	
	Des Weiteren lassen sich Modellierungssprachen hinsichtlich ihres Einsatzgebietes differenzieren. Unterschieden wird zwischen \textit{General Purpose Modelling Languages} (GPML) und \textit{Domain Specific Modelling Languages} (DSML). Eine GPML besteht aus generischen Modellierungskonzepten und ist deswegen domänenunabhängig auf ein breites Anwendungsgebiet ausgelegt.\pagebreak \parencite[S. 28]{FrankMpEConcepsrohtua} 
	
	Eine DSML hingegen erweitert diese generischen Konzepte um Begrifflichkeiten der jeweiligen Domäne und ist deshalb primär in der Zieldomäne anzuwenden. \parencite[S. 28]{FrankMpEConcepsrohtua}
	
	Zur Entwicklung konzeptioneller Modelle ist laut Frank (2011), neben einer Modellierungssprache aufgrund der Komplexität der Aufgabe auch eine geeignete Methode notwendig \parencite[S. 40]{FrankMpEConcepsrohtua}. Diese beschreibt nach Sandkuhl (2013),
	Vorgehensweisen zur Erstellung von Modellen, indem systematische Handlungsvorschriften formuliert werden \parencite[S. 29]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung}. %% Dies deckt sich weitestgehend mit der Beschreibung von Goldkuhl (1998), demnach eine Methode präskriptive Richtlinien für die Arbeit darstellt, welche als Leitfaden dienen um in verschiedenen Situationen die festgelegten Ziele zu erreichen \parencite[S. 4]{GoldkMethod1998}.
	
	Nach Frank (2011) handelt es sich bei einer Modellierungsmethode um eine spezifisch geartete Methode. Sie besteht aus mindestens einer Modellierungssprache sowie einem entsprechenden Vorgehensmodell und enthält Annahmen über erfolgreiche Handlungsmuster. Das Vorgehensmodell dient dabei der Steuerung zur Analyse und zum Aufbau von Modellen, während die Annahmen über erfolgreiche Handlungsmuster das domänenspezifische Wissen liefern. \parencite[S. 40]{FrankMpEConcepsrohtua}
	
	Das Vorgehensmodell beschreibt dementsprechend, wie die Modellierungssprache anzuwenden ist, um Klassen von Problemen zu adressieren.
	
	
	
	
	\subsection{Unternehmensmodellierung}

Unternehmen sind Domänen mit hoher Komplexität und spezifischen Eigenschaften, die einen speziell dafür vorgesehenen Modellierungsansatz benötigen. Während konzeptuelle Modellierung eher auf die Entwicklung von Anwendungssystemen im Allgemeinen abzielt, soll Unternehmensmodellierung neben der Entwicklung von Unternehmenssoftwaresystemen auch die Analyse und das Management von Unternehmen unterstützen. \parencite[S. 41]{FrankMpEConcepsrohtua} 

Neben zahlreichen Ansätzen zur Definition des Begriffs \textit{Unternehmen} empfiehlt Frank (2011) eine Aufteilung in das Handlungssystem und dem zugehörigen Informationssystem \parencite[S. 42]{FrankMpEConcepsrohtua}.
In Beiden Systemen spielt Sprache eine Schlüsselrolle, \parencite[S. 42]{FrankMpEConcepsrohtua} deren Sprachbarriere mit Hilfe konzeptueller Modelle überwunden werden kann \parencite[S. 4]{FrankDSML2010}.
Zusätzlich soll die Nutzung integrierter Modelle beider Systeme, durch die wechselseitige Berücksichtigung der Besonderheiten des jeweils anderen Systems, das Nutzenpotenzial erhöhen. (\cite[S. 42]{FrankMpEConcepsrohtua} \cite[S. 4]{koehling2013})

Ein Unternehmensmodell verfolgt die Intention, eine gemeinsame Analyse und Gestaltung von Informations- und Handlungssystemen zu fördern \parencite[S. 8]{FrankDSML2010}. Es integriert mindestens ein konzeptuelles Modell eines Handlungssystems und ein konzeptuelles Modell des zugehörigen Informationssystems \parencite[S. 44]{FrankMpEConcepsrohtua}.

Die Darstellung von Unternehmensmodellen kann variieren und bspw. durch strukturiere Beschreibung als Text oder Tabelle erfolgen. Die vorliegende Arbeit konzentriert sich auf eine grafische Darstellung mit Hilfe einer formalen Notation. Durch die formale Definition der Sprache und Notation bietet diese Darstellungsform einige Vorteile bei umfangreichen Modellierungsprojekten oder bei der Modellierung komplexer Sachverhalte. Außerdem führt das Vermeiden natürlicher Sprache zu weniger Missverständnissen. \parencite[S. 35]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung}

Diese visuellen Unternehmensmodelle bestehen aus Modellkomponenten (Komponenten) und Relationen. Komponenten  repräsentieren die Elemente der Realität des modellierten Unternehmens. Die Beziehungen zwischen diesen werden als Relationen bezeichnet. Jede Modellkomponente und Relation ist einem, von der verwendeten Modellierungssprache vorgesehenen, Typ zugeordnet. Dieser Modellkomponenten-, bzw. Relationstyp bezeichnet eine Menge gleichartiger Komponenten bzw. Relationen. Er enthält Informationen, wie z.B eine festgelegte Menge an Attributen, welche die jeweiligen Modellelemente (Komponenten und Relationen) aufweisen dürfen. \parencite[S. 36-37]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung}

Umfangreichere Modellierungsvorhaben können aufgrund einer großen Anzahl an Modellelementen unübersichtlich oder komplex werden. Deshalb verfügen Unternehmensmodelle über verschiedene Sichten und Ebenen. Über Sichten wird es ermöglicht, nur die Modellelemente zu betrachten, welche von dem beteiligten Akteur fach-spezifisch von Relevanz sind. Über Ebenen können Modellkomponenten, bspw. in Teilmodellen, durch zusätzliche Attribute verfeinert werden. \parencite[S. 38-39]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung} 
